\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

% Compétences évaluées
% ====================
%
% Chapitre 2 : droites et cercles
% -------------------------------
%
% [x] Je trace la perpendiculaire à une droite passant par un point donné
% [x] Je trace la parallèle à une droite passant par un point donné
% [x] Je connais et j'utilise la définition du cercle
%
% Chapitre 3 : opérations sur les nombres
% ---------------------------------------
%
% [x] Additionner et soustraire avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% [ ] Multiplier avec des nombres entiers et des nombres décimaux
% [ ] Connaître les priorités opératoires
% [ ] Calculer avec des durées
%
% Barême
% ======
%
% I.    2 : 1 / somme
% II.   2 : 1 / différence
% III.  4 : 1 / réponse
% IV.   2 : 2 bien tracé 1 approximatif
% V.    2 : 2 bien tracé 1 approximatif
% VI.1. 2 : 2 bien tracé 1 approximatif
% VI.2. 2 : 2 pour expliquer que c'est la distance AI, 1 si c'est pas très clair
% VI.3. 2 : 2 pour 2 cm, 1 pour 1,8 - 2,2
% VII.  2 : 2 bien tracé 1 bof

\begin{document}

~\vspace{-20mm}
\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Droites, cercles, opérations}}\\[2mm]

{\large Vendredi 15 Octobre 2024, durée : 0h55}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
  \item Les réponses doivent être données \textbf{sur la copie}.
\item La calculatrice n'est \textbf{pas autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo} 
  % Compétence : Maîtriser les techniques des opérations posées
  Sur la feuille, poser les deux additions suivantes. Prendre bien soin de noter
  les retenues.\\[5mm]\noindent
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la somme de $86+177+91$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la somme $13,57+8,431$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo} 
  % Compétence : Maîtriser les techniques des opérations posées
  Sur la feuille, poser les deux soustractions suivantes. Prendre bien soin de noter
  les retenues.\\[5mm]\noindent
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la différence $133,27 - 42,58$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
  \begin{center}
  Poser la différence $577,01-268,4$.
    \AffQuadrillage[NbCarreaux=9x10, Grille=Seyes, AffBarre=false]<\CoulSeyes>
  \end{center}
\end{minipage}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo} 
  % Compétence : Connaître les notations et les objets géométriques de base :
  % point, segment, droite, demi-droite
  On considère le dessin ci-dessous. Compléter les phrases avec les symboles
  $\in$ ou $\notin$.\\
  \begin{minipage}{.49\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item $D$ \reponse{1cm} $(AB)$
      \item $B$ \reponse{1cm} $[AD)$
      \item $D$ \reponse{1cm} $[AB]$
      \item $A$ \reponse{1cm} $(DC)$
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.49\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=27]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (C) at (2,.5);
      \coordinate (D) at (-1.5,0);

      \node[above] at (A) {$A$};
      \node[above] at (B) {$B$};
      \node[above] at (C) {$C$};
      \node[above] at (D) {$D$};
      \drawCrossP A;
      \drawCrossP B;
      \drawCrossP C;
      \drawCrossP D;

      \draw ($(A)!-2!(B)$) --  ($(A)!3!(B)$);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}

\end{exo}


\begin{exo}~\\
  % Compétence : Tracer des droites perpendiculaires
  % Correction : la droite doit passer à 1 cm de la fin de dessin pour (d)
  \begin{minipage}{.29\textwidth}
    Sur la figure ci-contre, tracer la droite perpendiculaire à $(d)$
    passant par le point $C$.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.69\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=-50]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (C) at (2,3);

      \node[above] at (C) {$C$};
      \drawCrossP C;

      \draw ($(A)!-2!(B)$) --  ($(A)!3!(B)$) node[above right] {$(d)$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}~\\
  % Compétence : Tracer des droites parallèles
  % Correction : la droite est à 2cm 
  \begin{minipage}{.29\textwidth}
    Sur la figure ci-contre, tracer la droite parallèle à $(d)$
    passant par le point $A$.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.69\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=150]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (C) at (2,2);

      \node[above] at (C) {$A$};
      \drawCrossP C;

      \draw ($(A)!-2!(B)$) --  ($(A)!3!(B)$) node[above right] {$(d)$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}~\\
  % Compétence : Déterminer la distance entre un point et une droite
  % Correction : la droite est à 2cm
  \begin{minipage}{.75\textwidth}
    On a tracé sur la figure ci-contre une droite $(d)$ et on a placé un point
    $A$.
    \begin{enumerate}
      \item Placer le point $I$, point d'intersection entre $(d)$ et la droite
        perpendiculaire à $(d)$ passant par $A$.
      \item En utilisant le point $I$, expliquer comment calculer la distance
        entre le\\[3mm] point $A$ et la droite $(d)$ :
        \dotfill\\[3mm].\dotfill\\[3mm].\dotfill\vspace{2mm}
      \item Combien vaut cette distance ? \dotfill
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.25\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=110]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (C) at (2,2);

      \node[above] at (C) {$A$};
      \drawCrossP C;

      \draw ($(A)!-2!(B)$) --  ($(A)!3!(B)$) node[above right] {$(d)$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}

\begin{exo}~\\
  % Compétence : la définition du cercle
  \begin{minipage}{.29\textwidth}
    Sur la figure ci-contre, on a représenté trois points $A$, $B$, et $C$.
    Tracer le point $D$ qui est
    \begin{itemize}
      \item à $2$ cm de $A$ ;
      \item à $3$ cm de $B$ ;
      \item à $5$ cm de $C$.
    \end{itemize}
    On prendra soin de laisser les étapes de construction bien visibles.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.69\textwidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[rotate=30]
      \coordinate (A) at (-2,0);
      \coordinate (B) at (0,3);
      \coordinate (C) at (3,-4);
      \coordinate (O) at (0,0);

      \node[above] at (A) {$A$};
      \node[above] at (B) {$B$};
      \node[above] at (C) {$C$};
%      \node[above] at (O) {$D$};
      \drawCrossP A;
      \drawCrossP B;
      \drawCrossP C;
      \drawCrossP O;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{minipage}
\end{exo}

\end{document}
